---
layout: post
title: SpringBoot动态数据源切换
toc: true
date: 2017-06-01 21:30:56
tags: SpringBoot
categories: SpringBoot
description:
---

最近项目中需要配置两个数据源，并且在不同的包下动态切换，为此，博主费劲九牛二虎之力百度了一天多，参考网上动态切换数据源的博客，实现了满足项目的数据源动态切换功能。<!--more-->

---

- 1、Spring的开发者还是挺有先见之明的，为我们提供了扩展Spring的AbstractRoutingDataSource抽象类，我们来看它的源码


```java
    /**
	 * Retrieve the current target DataSource. Determines the
	 * {@link #determineCurrentLookupKey() current lookup key}, performs
	 * a lookup in the {@link #setTargetDataSources targetDataSources} map,
	 * falls back to the specified
	 * {@link #setDefaultTargetDataSource default target DataSource} if necessary.
	 * @see #determineCurrentLookupKey()
	 */
	protected DataSource determineTargetDataSource() {
		Assert.notNull(this.resolvedDataSources, "DataSource router not initialized");
		Object lookupKey = determineCurrentLookupKey();
		DataSource dataSource = this.resolvedDataSources.get(lookupKey);
		if (dataSource == null && (this.lenientFallback || lookupKey == null)) {
			dataSource = this.resolvedDefaultDataSource;
		}
		if (dataSource == null) {
			throw new IllegalStateException("Cannot determine target DataSource for lookup key [" + lookupKey + "]");
		}
		return dataSource;
	}

	/**
	 * Determine the current lookup key. This will typically be
	 * implemented to check a thread-bound transaction context.
	 * <p>Allows for arbitrary keys. The returned key needs
	 * to match the stored lookup key type, as resolved by the
	 * {@link #resolveSpecifiedLookupKey} method.
	 */
	protected abstract Object determineCurrentLookupKey();
```
源码注释解释的很清楚，determineTargetDataSource 方法通过数据源的标识获取当前数据源；determineCurrentLookupKey方法则是获取数据源标识。（作为英语彩笔，有道词典这种翻译软件还是特别好使的）

所以，我们实现动态切换数据源，需要实现determineCurrentLookupKey方法，动态提供数据源标识即可。

- 2、自定义DynamicDataSource类，继承AbstractRoutingDataSource，并实现determineCurrentLookupKey方法。


```java
    public class DynamicDataSource extends AbstractRoutingDataSource {
    
        @Override
        protected Object determineCurrentLookupKey() {
            /**
             * DynamicDataSourceContextHolder代码中使用setDataSource
             * 设置当前的数据源，在路由类中使用getDataSource进行获取，
             * 交给AbstractRoutingDataSource进行注入使用。
             */
            return DynamicDataSourceContextHolder.getDataSource();
        }
    }
```

- 3、创建统一数据源管理类DynamicDataSourceContextHolder

```java
    public class DynamicDataSourceContextHolder {
    
        // 线程本地环境
        private static final ThreadLocal<String> dataSources = new ThreadLocal<String>();
        // 管理所有的数据源Id
        public static List<String> dataSourceIds = new ArrayList<String>();
        
        public static void setDataSource(String dataSource) {
            dataSources.set(dataSource);
        }
        public static String getDataSource() {
            return dataSources.get();
        }
        public static void clearDataSource() {
            dataSources.remove();
        }
        
        // 判断指定的DataSource当前是否存在
        public static boolean containsDataSource(String dataSourceId) {
            return dataSourceIds.contains(dataSourceId);
        }
    }
```

- 4、重点来了，创建动态数据源注册器DynamicDataSourceRegister

```java
    public class DynamicDataSourceRegister implements ImportBeanDefinitionRegistrar, EnvironmentAware {

    // 默认数据连接池
    public static final Object DATASOURCE_TYPE_DEFAULT = "org.apache.tomcat.jdbc.pool.DataSource";

    private Class<? extends DataSource> dataSourceType;

    // 默认数据源
    private DataSource defaultDataSource;

    private Map<String, DataSource> dataSourceMaps = new HashMap<String, DataSource>();

    /**
     * 加载多数据源配置
     * @param environment
     */
    @Override
    public void setEnvironment(Environment environment) {
        initDefaultDataSource(environment);
    }

    /**
     * 初始化默认数据源
     * @param environment
     */
    private void initDefaultDataSource(Environment environment) {
        RelaxedPropertyResolver propertyResolver = new RelaxedPropertyResolver(environment, "spring.datasource.");
        try {
            if(propertyResolver.getProperty("type") == null) {
                dataSourceType = (Class<? extends DataSource>)Class.forName(DATASOURCE_TYPE_DEFAULT.toString());
            } else {
                dataSourceType = (Class<? extends DataSource>)Class.forName(propertyResolver.getProperty("type"));
            }
        } catch (ClassNotFoundException e) {
            e.printStackTrace();
        }

        // 创建数据源
        String jndiName = propertyResolver.getProperty("jndi-name");
        String[] jndiNames = jndiName.split(",");
        defaultDataSource = new JndiDataSourceLookup().getDataSource(jndiNames[0]);

        dataSourceMaps.put("AAA", defaultDataSource);
        DataSource dataSource1 = new JndiDataSourceLookup().getDataSource(jndiNames[1]);
        dataSourceMaps.put("BBB", dataSource1);
    }

    @Override
    public void registerBeanDefinitions(AnnotationMetadata annotationMetadata, BeanDefinitionRegistry beanDefinitionRegistry) {
        Map<String, Object> targetDataSources = new HashMap<String, Object>();
        // 将主数据源添加到更多数据源中
        targetDataSources.put("dataSource", defaultDataSource);
        DynamicDataSourceContextHolder.dataSourceIds.add("dataSource");

        // 添加更多数据源
        targetDataSources.putAll(dataSourceMaps);
        for(String key : dataSourceMaps.keySet()) {
            DynamicDataSourceContextHolder.dataSourceIds.add(key);
        }

        // 创建DynamicDataSource
        GenericBeanDefinition beanDefinition = new GenericBeanDefinition();
        beanDefinition.setBeanClass(DynamicDataSource.class);
        beanDefinition.setSynthetic(true);

        MutablePropertyValues mutablePropertyValues = beanDefinition.getPropertyValues();
        mutablePropertyValues.addPropertyValue("defaultTargetDataSource", defaultDataSource);
        mutablePropertyValues.addPropertyValue("targetDataSources", targetDataSources);
        beanDefinitionRegistry.registerBeanDefinition("dataSource", beanDefinition);
    }
}

```
好了，这么一坨代码丢在这儿，相信读者也看着费劲，接下来对动态数据源注册器略作解释




```java
> EnvironmentAware接口提供了一个setEnvironment(Environment environment)方法，通过这个方法我们可以从application.properties配置文件中获取到所有数据源的配置信息，然后创建数据源并加载到内存中
> ImportBeanDefinitionRegistrar接口，光看接口名字大概都能猜到是做什么的，对，就是注册Bean的。该接口用于在系统处理@Configuration class时注册更多的bean。是bean定义级别的操作，而非@Bean method/instance级别的。该接口提供了registerBeanDefinitions方法，该方法是在Spring加载bean时被Spring调用。通过setEnvironment方法，已经将配置文件中所有的数据源获取到了，然后在registerBeanDefinitions方法中将所有数据源注册到Spring容器中。
```

5、将动态数据源注册器导入到Spring容器中

```java
    @SpringBootApplication
    @Import({DynamicDataSourceRegister.class})
    public class Application {
        public static void main(String[] args) {
            SpringApplication.run(Application.class, args);
        }
    }
```

   > 需要注意的是，使用@Import导入的类必须满足符合以下的某一个条件：

1.    导入的类使用@Configuration进行标注
2.    导入的类中至少有一个使用@Bean标准的方法
3.    导入的类实现了ImportSelector接口
4.    导入的类实现了ImportBeanDefinitionRegistrar接口

到这一步了，是不是就完了呢，当然不是，以上这些步骤只是为切换数据源提供了基础

- 6、新建一个TargetDataSource注解

```java
    @Target({ElementType.METHOD, ElementType.TYPE})
    @Retention(RetentionPolicy.RUNTIME)
    @Documented
    public @interface TargetDataSource {
        String value();
    }
```
此注解用来标记当前的方法的数据源的，在需要指定数据源的方法上标记@TargetDataSource("AAA")注解即可，还没完，继续往下看。

- 7、新建数据源切换AOP切面

```java
@Aspect
@Order(-1)  //保证此AOP在@Transactional之前执行
@Component
public class DynamicDataSourceAspect {

    private transient static final Logger logger = LoggerFactory.getLogger(DynamicDataSourceAspect.class);

    // 通过注解切换数据源（细粒度）
    @Around("@annotation(targetDataSource)")
    public Object changeDataSource(ProceedingJoinPoint joinPoint, TargetDataSource targetDataSource) throws Throwable {
        Object object = null;
        String dataSourceId = targetDataSource.value();
        if(DynamicDataSourceContextHolder.containsDataSource(dataSourceId)) {
            logger.info("系统将使用{}数据源", dataSourceId);
            DynamicDataSourceContextHolder.setDataSource(dataSourceId);
        } else {
            logger.debug("数据源{}不存在，将使用默认数据源{}", dataSourceId, joinPoint.getSignature());
        }
        object=joinPoint.proceed();
        DynamicDataSourceContextHolder.clearDataSource();
        return object;
    }

}
```
解释解释，这个切面呢，就是切标记了targetDataSource注解的方法，根据targetDataSource注解的value值设置系统当前的数据源。使用注解方式算是一种细粒度的控制，可切换多个数据源；粗粒度的就是直接切某一个包路径，而且只能是两个数据源互切。两种方式各有各的好处，看业务需要。不过总的来说，能解决问题的方法就是好方法。

最后附一下JNDI数据源在application.properties文件中的配置


```properties
    spring.datasource.jndi-name=java:comp/env/jdbc/AAA,java:comp/env/jdbc/BBB
```

其实，JNDI数据源也可以直接配置到application.properties文件中，或者两种模式都支持，此处不做累述。


------------------------------------------------华丽的分割线----------------------------------------------------

在项目的进展中，此数据源切换已被改造，增加了[Druid数据源](https://github.com/alibaba/druid/wiki/%E4%BD%BF%E7%94%A8ConfigFilter)加密功能，因为是多数据源加密，和官网的有些不一样，代码就不一一累述，读者若有需要，可自行研究或联系博主获取
